% ============================================================
% 中青杯全国大学生数学建模竞赛论文模板
% ============================================================

\documentclass[a4paper]{article}
\usepackage[UTF8]{ctex}
\usepackage{geometry}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage{array}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{caption}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{setspace}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{enumitem}

% ============================================================
% 页面设置
% ============================================================
\geometry{a4paper,left=2.5cm,right=2.5cm,top=2.5cm,bottom=2.5cm}

% 单倍行距
\renewcommand{\baselinestretch}{1.25}

% 段落首行缩进2字符
\setlength{\parindent}{2em}
\setlength{\parskip}{0pt}

% ============================================================
% 正文字体设置（小四号字）
% ============================================================
\renewcommand{\normalsize}{\fontsize{12pt}{14.4pt}\selectfont}

% ============================================================
% 页眉页脚
% ============================================================
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyfoot[C]{\thepage}
\renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
\renewcommand{\footrulewidth}{0pt}

\fancypagestyle{plain}{
    \fancyhf{}
    \fancyfoot[C]{\thepage}
    \renewcommand{\headrulewidth}{0pt}
}

% ============================================================
% 标题格式
% ============================================================
% 一级标题：四号黑体居中
\titleformat{\section}
    {\centering\zihao{4}\bfseries}
    {\chinese{section}、}{0pt}{}
\titlespacing*{\section}{0pt}{12pt}{6pt}

% 二级标题：小四号黑体左对齐
\titleformat{\subsection}
    {\zihao{-4}\bfseries}
    {\thesubsection}{1em}{}
\titlespacing*{\subsection}{0pt}{6pt}{3pt}

% 三级标题：小四号黑体左对齐
\titleformat{\subsubsection}
    {\zihao{-4}\bfseries}
    {\thesubsubsection}{1em}{}
\titlespacing*{\subsubsection}{0pt}{6pt}{3pt}

\renewcommand{\thesection}{\chinese{section}}
\renewcommand{\thesubsection}{\arabic{section}.\arabic{subsection}}
\renewcommand{\thesubsubsection}{\arabic{section}.\arabic{subsection}.\arabic{subsubsection}}

% ============================================================
% 三线表设置
% ============================================================
\renewcommand{\arraystretch}{1.3}
\setlength{\heavyrulewidth}{0.8pt}
\setlength{\lightrulewidth}{0.4pt}
\setlength{\cmidrulewidth}{0.3pt}

% ============================================================
% 图表标题格式
% ============================================================
\captionsetup{
    labelsep=space,
    justification=centering,
    font=normalsize
}

% ============================================================
% 列表格式（序号前空两格）
% ============================================================
\setlist{
    leftmargin=2em,
    itemindent=0pt,
    parsep=0pt,
    topsep=0pt,
    partopsep=0pt,
    labelsep=0.5em
}

% ============================================================
% 正文开始
% ============================================================
\begin{document}

% ============================================================
% 第一页：摘要页
% ============================================================
\thispagestyle{plain}
\setcounter{page}{1}

% 论文题目：三号居中
\begin{center}
    {\zihao{3} 基于K-means和BP神经网络的智能养老辅助系统研究}
\end{center}

\vspace{0.2cm}

% “摘要”二字：四号加粗居中
\begin{center}
    {\zihao{4}\bfseries 摘要}
\end{center}

\vspace{0.1cm}
随着全球人口老龄化的加速，智能养老服务的需求日益增加。传统养老服务在资源配置和个性化需求满足方面存在局限，而人工智能技术的引入为解决这些问题提供创新的可能。本文主要探讨了如何利用人工智能技术，为不同区域和不同需求的老年人群体提供人性化的养老服务。建立了K-means+BP神经网络的组合模型以及支持向量机SVM模型，利用了肘部法、熵权法和ARIMA模型等方法来解决相关问题。

针对问题一，在探讨不同区域对老年人的服务需求时，本文选定了生产总值、医疗机构数量、技术人员数量和总人口等因素作为模型评价指标。利用K-means模型对数据进行聚类，根据养老资源的丰富度对区域进行分类，并引入BP神经网络模型对聚类结果进行学习，以更精确地适应实际场景。在模型评估方面，本文采用了判定系数R²和均方根误差RMSE作为主要评估指标。结果显示，R²=0.96326，RMSE=1.7042，这些结果验证了模型的可靠性。此外，为个性化满足老年人需求，本文建立ARIMA模型预测未来指标发展趋势，开发基于粒子群优化的BP神经网络用于健康监测，及智能语音助手和智能家居系统，提供便捷的日常生活支持。

针对问题二，在之前开发的智能养老辅助系统的基础上进行了一系列优化，通过构建支持向量机SVM模型，成功提取了人口分布、服务设施数量、交通便利性以及经济水平等关键特征，这些特征对养老服务的质量和广泛覆盖度有显著影响。在模型评估方面采用了判定系数R²与RMSE作为主要评估指标。结果显示R²=0.9721，RMSE=105.7639，这证明了模型的可靠性。最终通过熵权法的分析后，可以看出在养老资源丰富的区域优先发展社交服务，在资源中等的区域优先发展出行服务，在资源较差的区域优先加强健康管理。辅助系统帮助人们深入了解各因素对服务质量的影响，提供了数据驱动的洞见，指导相关部门进一步优化资源配置和提高服务效率。此外，系统的预测功能能够识别潜在的服务短缺，提供相应的优化建议，从而增强了系统的可持续性，这些优化确保后续能为老年人提供更加人性化的照顾。

针对问题三，在本问题中，本文详细探讨了问题一和问题二中所建立的模型的可行性。本研究提出的智能养老辅助系统采用了K-means与BP神经网络组合模型以及支持向量机SVM进行复杂的数据分析和模型构建，确保了系统的广泛适用性。该系统能够满足不同地区及其特有需求的多样化要求。通过对系统的技术实现、适用性、扩展性及用户交互设计的深入分析，本研究验证了智能养老辅助系统具有良好的可行性。最后，向相关部门和政府提出了一系列政策建议，以支持他们更有效地提升老年人的生活质量并满足其多样化的生活需求。

整体来看，本文通过建立可靠模型构建了较为完善的智能养老辅助系统，探讨了该系统在不同地区、不同需求老年人群体的适用性，证明了模型的可行性。此外提出了一系列政策建议，为社会养老体系的可持续发展提供有力保障。

\vspace{0.3cm}

\noindent\textbf{关键词：} K-means聚类；BP神经网络；支持向量机

\newpage

% ============================================================
% 正文
% ============================================================

\section{问题重述}

\subsection{问题背景}

人口老龄化是全球性问题。根据联合国数据，全球65岁及以上人口正在迅速增加。

\subsection{我们的工作}

在研究中，本文系统地处理了全球人口老龄化加剧背景下的养老问题，该问题关系到家庭福祉、国家社会稳定与可持续发展。针对不同的问题，我们的工作如下：

\begin{enumerate}
    \item 利用人工智能技术，构建了一个适应不同区域和需求的老年人优化智能养老辅助系统。该系统基于区域性养老资源特点和老年人的具体需求，提供定制化服务解决方案。
    
    \item 结合所构建的智能养老辅助系统，进一步分析了人口分布、服务设施数量、交通和经济水平等因素。基于这些分析，设计了一个可持续、高效且人性化的养老体系，以提高服务覆盖率和质量。
    
    \item 讨论了团队建立的模型的可行性，并提出了相关的政策建议。这些建议旨在优化现有养老服务政策，通过科技进步加强养老服务的有效性和普及率，特别是在资源有限的地区。
\end{enumerate}

\section{模型假设}

为了简化给定的问题并使其更适合模拟现实生活条件，本文做出了以下基本假设：

\begin{enumerate}
    \item 假设各个地区的经济水平在未来很长一段时期内都会保持相对稳定，能够保证养老服务所需的经济支持持续供应。
    \item 假设各个地区的养老服务体系不会发生巨大的变化。
    \item 假设各地区的经济条件和基础设施支持足以部署和维持先进的智能养老系统，包括网络覆盖、交通连接和医疗资源。
    \item 假设在不同地区的老年人中，智能设备和技术的普及率较高，老年人及其照护者对使用智能技术持积极态度。
    \item 假设本文能够获得准确的区域人口统计数据，包括年龄、性别、健康状况等，以便进行有效的人口趋势预测和需求分析。
\end{enumerate}

\section{符号说明}

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{符号说明表}
    \begin{tabular}{cc}
        \toprule
        \textbf{符号} & \textbf{含义} \\
        \midrule
        $m_j$ & K-means簇中心 \\
        $|W_j|$ & 第$j$个簇中的数据点数量 \\
        $c_1, c_2$ & 粒子群算法加速常数 \\
        $w$ & 粒子群算法惯性权重 \\
        $\varepsilon$ & 线性不敏感损失函数 \\
        $C$ & 支持向量机的惩罚因子 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{ADF检验表}
    \begin{tabular}{cccccccc}
        \toprule
        \textbf{数据类型} & \textbf{ADF检验统计值} & \textbf{$p$值} & \textbf{滞后值} & \textbf{观察值} & \textbf{1\%临界值} & \textbf{5\%临界值} & \textbf{10\%临界值} \\
        \midrule
        原始数据 & -0.68289 & 0.85112 & 1 & 67 & -3.53195 & -2.90575 & -2.59035 \\
        一阶差分 & -12.96227 & $<$0.00001 & 0 & 68 & -3.53039 & -2.90508 & -2.59000 \\
        二阶差分 & -6.89676 & $<$0.00001 & 5 & 63 & -3.53869 & -2.90864 & -2.59189 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

\section{问题的建立与求解}

\subsection{K-means模型的建立}

K-means是一种常用且高效的聚类算法，用于将数据集中的观测点分为不同的群组或簇。

聚类过程如下：

\[
distance(x_i,m_j) = \|x_i - m_j\| \quad (i=1,2,\ldots,n,j=1,2,\ldots,k) \tag{1}
\]

\[
C(i) = \arg\min_j \|x_i - m_j\| \tag{2}
\]

\[
m_j = \frac{1}{|W_j|}\sum_{x_i\in W_j}x_i \tag{3}
\]

\subsection{K-means+BP神经网络组合模型}

为了使建立的老年人智能辅助系统适应不同区域的需求，本文在此基础上增加了BP神经网络模型。

模型评估结果如表1所示：

\begin{table}[H]
    \centering
    \caption{数据检验结果}
    \begin{tabular}{ccc}
        \toprule
        \textbf{数据集} & \textbf{R²} & \textbf{RMSE} \\
        \midrule
        训练集 & 0.96326 & 1.7042 \\
        测试集 & 0.94994 & 1.7044 \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
\end{table}

结果表明，本模型在训练集和测试集上的R²值分别达到了0.96326和0.94994，表明模型对数据具有高度的拟合度。

\section{结论}

本文建立的模型具有良好的拟合度和预测准确性。

% ============================================================
% 参考文献
% ============================================================
\begin{thebibliography}{99}
    \bibitem{1} 黄韬,刘胜辉,谭艳娜.基于k-means聚类算法的研究[J].计算机技术与发展,2011,21(7):5.
    \bibitem{2} 李萍,曾令可,税安泽,等.基于MATLAB的BP神经网络预测系统的设计[J].计算机应用与软件,2008,25(4):3.
    \bibitem{3} 徐以山,曾碧,尹秀文,等.基于改进粒子群算法的BP神经网络及其应用[J].计算机工程与应用,2009,45(35):3.
    \bibitem{4} 刘向东,骆斌,陈兆乾.支持向量机最优模型选择的研究[J].计算机研究与发展,2005,42(4):6.
    \bibitem{5} 程启月.评测指标权重确定的结构熵权法[J].系统工程理论与实践,2010(7):4.
\end{thebibliography}

\appendix
\section{附录}

附录内容：相关代码和数据表。

\end{document}